% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton,ecritures}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{ResolSysteme}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=05,mois=Février,titre={Exercices Chapitre 05 Correction}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{calculator}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH05 - Matrices - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La matrice A une matrice $3\times3$ ; la matrice B est une $3\times1$ et la matrice C une $2\times3$.
		\item On lit \og directement \fg{} :
		\begin{itemize}
			\item $a_{1,2}=2$ ;
			\item $a_{2,1}=4$ ;
			\item $b_{3,1}=2$ ;
			\item $b_{1,3}$ n'existe pas ;
			\item $c_{2,1}=3$ ;
			\item $c_{1,2}=5$.
		\end{itemize}
		\item On peut proposer :
		\begin{itemize}
			\item $b_{2,2}=1$ ;
			\item $a_{1,1}=1$ ;
			\item $c_{1,1}+c_{2,1}=4$.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\item $i$ est le n° de ligne, et $j$ celui de colonne, on peut proposer $\begin{pNiceMatrix}1^2+1^2&1^2+2^2&1^2+3^2\\2^2+1^2&2^2+2^2&2^2+3^2\end{pNiceMatrix}=\begin{pNiceMatrix}\fpeval{1^2+1^2}&\fpeval{1^2+2^2}&\fpeval{1^2+3^2}\\\fpeval{2^2+1^2}&\fpeval{2^2+2^2}&\fpeval{2^2+3^2}\end{pNiceMatrix}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On a :
	\begin{itemize}
		\item $A+B = \begin{pNiceMatrix}-1&2 \\ 0&0 \\ 1&0 \end{pNiceMatrix}$ ;
		\item $2A-3B= \begin{pNiceMatrix}13&-1 \\ -5&15 \\ -3&-10 \end{pNiceMatrix}$ ;
		\item $3A-2B= \begin{pNiceMatrix}12&1 \\ -5&15 \\ -2&-10 \end{pNiceMatrix}$ ;
	\end{itemize}
	\item On obtient $M=2U-3V+W = \begin{pNiceMatrix} 0&0 \\ 0&0 \end{pNiceMatrix}$.
	\item On obtient :
	\begin{enumerate}
		\item $\begin{pNiceMatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pNiceMatrix} \times \begin{pNiceMatrix} 2 & -2 \\ 3 & 2 \end{pNiceMatrix} = \begin{pNiceMatrix} 4&-4 \\ 6&4 \end{pNiceMatrix}$ ;
		\item $\begin{pNiceMatrix} 1 & 2 & 4 \\ 2 & -5 & 2 \\ -3 & 1 & 1 \end{pNiceMatrix} \times \begin{pNiceMatrix} 1 \\ 3 \\ 4 \end{pNiceMatrix} = \begin{pNiceMatrix} 23 \\ -5 \\ 4 \end{pNiceMatrix}$ ;
		\item $\begin{pNiceMatrix} 1 & -1 & 1 \\ 3 & 0 & 6 \\ 0 & 2 & 1 \end{pNiceMatrix}\times
		\begin{pNiceMatrix} 3 & 0 & -1 \\ -2 & 1 & 7 \\ 1 & 0 & 1 \end{pNiceMatrix} = \begin{pNiceMatrix} 6&-1&-7 \\ 15&0&3 \\ -3&2&15 \end{pNiceMatrix}$.
	\end{enumerate}
	\item On obtient :
	\begin{enumerate}
		\item $A^{-1} = \MatriceInverse[n](6,1 § -4,2)$ ;
		\item $B^{-1} = \MatriceInverse[n](1,1,1 § 2.5,2,1 § 1,1.5,0.5)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
%calculs
\SOLVELINEARSYSTEM(1,1,1;3,2,-1;-1,-1,2)(-1,6,-5)(\Asola,\Asolb,\Asolc)
\SOLVELINEARSYSTEM(1,-3,1;2,1,-1;-3,-1,1)(-7,-6,7)(\Bsola,\Bsolb,\Bsolc)
\SOLVELINEARSYSTEM(3,1,-2;2,-1,1;1,-1,-2)(-1,4,5)(\Csola,\Csolb,\Csolc)
%
\begin{enumerate}
	\item $\systeme{x+y+z=-1,3x+2y-z=6,-x-y+2z=-5}$ donne matriciellement $A\times X=B$ avec $A=\begin{pNiceMatrix}1&1&1\\3&2&-1\\-1&-1&2\end{pNiceMatrix}$, $X=\begin{pNiceMatrix}x\\y\\z\end{pNiceMatrix}$ et $B=\begin{pNiceMatrix}-1\\6\\-5\end{pNiceMatrix}$.
	
	La matrice A est inversible, et $X=A^{-1}\times B = \begin{pNiceMatrix} \Asola \\ \Asolb \\ \Asolc \end{pNiceMatrix}$. Ainsi $\mathscr{S} = \left\lbrace \rule[-1pt]{0pt}{13pt} \left( \Asola ; \Asolb ; \Asolc \right) \right\rbrace$.
	\item $\systeme{x-3y+z=-7,2x+y-z=-6,-3x-y+z=7}$ donne matriciellement $A\times X=B$ avec $A=\begin{pNiceMatrix}1&-3&1\\2&1&-1\\-3&-1&1\end{pNiceMatrix}$, $X=\begin{pNiceMatrix}x\\y\\z\end{pNiceMatrix}$ et $B=\begin{pNiceMatrix}-7\\-6\\7\end{pNiceMatrix}$.
	
	La matrice A est inversible, et $X=A^{-1}\times B = \begin{pNiceMatrix} \Bsola \\ \Bsolb \\ \Bsolc \end{pNiceMatrix}$. Ainsi $\mathscr{S} = \left\lbrace \rule[-1pt]{0pt}{13pt} \left( \Bsola ; \Bsolb ; \Bsolc \right) \right\rbrace$.
	\item $\systeme{3x+y-2z=-1,2x-y+z=4,x-y-2z=5}$ donne matriciellement $A\times X=B$ avec $A=\begin{pNiceMatrix}3&1&-2\\2&-1&1\\1&-1&-2\end{pNiceMatrix}$, $X=\begin{pNiceMatrix}x\\y\\z\end{pNiceMatrix}$ et $B=\begin{pNiceMatrix}-1\\4\\5\end{pNiceMatrix}$.
	
	La matrice A est inversible, et $X=A^{-1}\times B = \begin{pNiceMatrix} \num{\Csola} \\ \num{\Csolb} \\ \num{\Csolc} \end{pNiceMatrix}$. Ainsi $\mathscr{S} = \left\lbrace \rule[-1pt]{0pt}{13pt} \left( \num{\Csola} ; \num{\Csolb} ; \num{\Csolc} \right) \right\rbrace$.
	\item $\systeme{x+y+z=1,2x-y+3z=-2,x-2y+4z=-3}$ donne matriciellement $A\times X=B$ avec $A=\begin{pNiceMatrix}1&1&1\\2&-1&3\\1&-2&4\end{pNiceMatrix}$, $X=\begin{pNiceMatrix}x\\y\\z\end{pNiceMatrix}$ et $B=\begin{pNiceMatrix}-1\\-2\\-3\end{pNiceMatrix}$.
	
	La matrice A est inversible, et $X=A^{-1}\times B = \SolutionSysteme[n](1,1,1 § 2,-1,3 § 1,-2,4)(1,-2,-3)[Matrice]$. Ainsi $\mathscr{S} = \left\lbrace \rule[-1pt]{0pt}{13pt} \SolutionSysteme[d](1,1,1 § 2,-1,3 § 1,-2,4)(1,-2,-3) \right\rbrace$.
\end{enumerate}

\hfill
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo3_1}~~
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo3_2}~~
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo3_3}~~
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo3_4}
\hfill
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
On appelle $x$ le prix d'un café et $y$ le prix d'un chocolat.

\begin{itemize}
	\item L'énoncé nous donne donc le système $\systeme[][:]{1x+3y=12,5:2x+4y=18}$.
	\item Matriciellement, on obtient $A\times X=B$ avec $A=\begin{pNiceMatrix}1&3\\2&4\end{pNiceMatrix}$, $X=\begin{pNiceMatrix}x\\y\end{pNiceMatrix}$ et $B=\begin{pNiceMatrix}\num{12.5}\\18\end{pNiceMatrix}$.
	\item La matrice A est inversible, et $X=A^{-1}\times B = \SolutionSysteme[dec](1,3 § 2,4)(12.5,18)[Matrice]$, et donc $\mathscr{S} = \left\lbrace \rule[-1pt]{0pt}{13pt} \SolutionSysteme[dec](1,3 § 2,4)(12.5,18) \right\rbrace$.
\end{itemize}
%
Ainsi un café coûte 2\,€ et un chocolat 3,5\,€.

\smallskip

\hfill
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo4}
\hfill
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3 e21p21
\begin{enumerate}
	\item On obtient $A \times B = \begin{pmatrix} \num{917400} \\ \num{1932010} \\ \num{1712} \end{pmatrix}$.
	
	Ainsi, pour \num{1928340} comptes de type a, \num{1220} comptes de type b, et 246 comptes de type c :
	
	\begin{itemize}
		\item la prime annuelle totale est de \num{917400}\,€ ;
		\item le nombre total d'annonces publicitaires est de \num{1932010} ;
		\item le nombre total de projets sponsorisés est de \num{1712}.
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide de la calculatrice, on obtient $A \times C = \begin{pmatrix} {1}&0&0\\0&{1}&0\\0&0&{1}\end{pmatrix}=I_3$.
		
		\textbf{NB : }de ce fait, on peut en déduire que $A$ est inversible, et que son inverse est la matrice $C$ !
		\item De manière classique, $A \times X=Y \Rightarrow \underbrace{C \times A}_{I_3} \times X = C \times Y \Rightarrow I_3 \times X= C \times Y \Rightarrow X = C \times Y$.
		\item Dans cette question, on cherche à déterminer $X$ avec $Y = \begin{pmatrix} \num{1197600} \\ \num{2146820} \\ \num{2200} \end{pmatrix}$.
		
		On a donc $X = C \times Y = \begin{pmatrix} \num{2142000} \\ \num{1360} \\ \num{420} \end{pmatrix}$, de sorte qu'en 2019 : 
		
		\begin{itemize}
			\item il y avait \num{2142000} comptes de type a ;
			\item il y avait \num{1360} comptes de type b ;
			\item il y avait \num{420} comptes de type c.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\hfill
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo5_1}~~
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo5_2}
\hfill
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo6
\begin{enumerate}
	\item Matriciellement, on obtient $A\times X=B$ avec $A=\begin{pNiceMatrix}2&3&4\\0&2&3\\1&2&3\end{pNiceMatrix}$, $X=\begin{pNiceMatrix}x\\y\\z\end{pNiceMatrix}$ et $B=\begin{pNiceMatrix}2\\3\\5\end{pNiceMatrix}$.
	\item De manière classique, si $A$ est inversible, alors :
	
	$A \times X=B \Rightarrow \underbrace{A^{-1} \times A}_{I_3} \times X = A^{-1} \times B \Rightarrow I_3 \times X= A^{-1} \times B \Rightarrow X = A^{-1} \times B$.
	\item On obtient $X=A^{-1}\times B = \SolutionSysteme(2,3,4 § 0,2,3 § 1,2,3)(2,3,5)[Matrice]$, et donc $\mathscr{S} = \left\lbrace\rule[-1pt]{0pt}{13pt} \SolutionSysteme(2,3,4 § 0,2,3 § 1,2,3)(2,3,5) \right\rbrace$.
	
	
	Ainsi le message codé est \texttt{SIO} (\smiley).
\end{enumerate}

\hfill
\includegraphics[width=0.22\linewidth]{ch05_corr_exo6}
\hfill
\end{Exercice}

\end{document}